\documentclass[a4paper]{article}

% Expanded on 2021-11-22 at 10:16:16.

\usepackage{../../style}

\title{Analyse 1}
\author{Joachim Favre}
\date{Lundi 22 novembre 2021}

\begin{document}
\maketitle

\lecture{17}{2021-11-22}{Des calculs de différences, c'est facile non?}{
}


\parag{Corollaire 2}{
    Soient $I$ un intervalle ouvert et $f : I \mapsto \mathbb{R}$ une fonction continue strictement monotone. Alors, $f\left(I\right)$ est un intervalle ouvert
}

\parag{Corollaire 3}{
    Toute fonction injective continue sur un intervalle est strictement monotone.
}

\parag{Corollaire 4}{
    Toute fonction bijective continue sur un intervalle admet une fonction réciproque qui est continue (et strictement monotone par le corollaire 3 - étant donné qu'elle est bijective, elle est injective).
}

\section{Calcul différentiel}
\subsection{Fonctions dérivables}
\parag{Définition de fonction dérivable}{
    Une fonction $f: E \mapsto F$ est dite \important{dérivable} en $x_0 \in E$ si la limite suivante existe:
    \[\lim_{x \to x_0} \frac{f\left(x\right) - f\left(x_0\right)}{x - x_0} \over{=}{déf} f'\left(x_0\right) \in \mathbb{R}\]

    Cette limite est appelée la \important{dérivée} de $f$ en $x_0$, notée $f'\left(x_0\right)$.


    \subparag{Note personnelle}{
        En faisant le changement de variable $h = x - x_0$, on a:
        \[f'\left(x_0\right) = \lim_{x \to x_0} \frac{f\left(x\right) - f\left(x_0\right)}{x - x_0} = \lim_{h \to 0} \frac{f\left(x_0 + h\right) - f\left(x_0\right)}{h}\]

        Cela peut être plus pratique pour les calculs.
    }

}

\parag{Exemple 1}{
    Soient la fonction $f\left(x\right) = x^2$ et $x_0 \in \mathbb{R}$:
    \[\lim_{x \to x_0} \frac{x^2 - x_0^2}{x - x_0} = \lim_{x \to x_0} \frac{\left(x - x_0\right)\left(x + x_0\right)}{x - x_0} = \lim_{x \to x_0} \left(x + x_0\right) = 2x_0\]

    On obtient donc que:
    \[\left(x^2\right)' = 2x, \mathspace \forall x \in \mathbb{R}\]
}

\parag{Exemple 2}{
    Soient $f\left(x\right) = \cos\left(x\right)$ et $x_0 \in \mathbb{R}$. On a:
    \begin{multiequality}
        \lim_{x \to x_0} \frac{\cos\left(x\right) - \cos\left(x_0\right)}{x - x_0} & = \lim_{x \to x_0} \frac{\cos\left(\frac{x + x_0}{2} + \frac{x - x_0}{2}\right) - \cos\left(\frac{x + x_0}{2} - \frac{x - x_0}{2}\right)}{x - x_0}  \\
        & = \lim_{x \to x_0} \frac{-2\sin\left(\frac{x + x_0}{2}\right)\sin\left(\frac{x - x_0}{2}\right)}{x - x_0}  \\
        & = \lim_{x \to x_0} -\underbrace{\frac{\sin\left(\frac{x - x_0}{2}\right)}{\frac{x - x_0}{2}}}_{\to 1} \underbrace{\sin\left(\frac{x + x_0}{2}\right)}_{\to \sin\left(x_0\right)}  \\
        & = -\sin\left(x_0\right)
    \end{multiequality}

    On utilise la continuité de $\sin$ pour calculer cette limite.

    On trouve donc que:
    \[\left(\cos x\right)' = -\sin x, \mathspace \forall x \in \mathbb{R} \]

    \subparag{Remarque personnelle}{
        Je trouve personnellement qu'utiliser le changement de variable $h = x - x_0$ simplifie nos calculs:
        \begin{multiequality}
            & \lim_{h \to 0} \frac{\cos\left(x_0 + h\right) - \cos\left(x_0\right)}{h} \\
            = & \lim_{h \to 0} \frac{\cos\left(x_0\right)\cos\left(h\right) - \sin\left(x_0\right)\sin\left(h\right) - \cos\left(x_0\right)}{h}  \\
            = & \lim_{h \to 0} \left(\cos\left(x_0\right) \underbrace{\frac{\cos\left(h\right) - 1}{h}}_{\to 0} - \sin\left(x_0\right) \underbrace{\frac{\sin\left(h\right)}{h}}_{\to 1}\right)  \\
            = & -\sin\left(x\right)
        \end{multiequality}

    }

}

\parag{Exercice au lecteur}{
    Démontrer que:
    \begin{itemize}
        \item $\left(x^3\right)' = 3x^2, \mathspace \forall x \in \mathbb{R}$
        \item $\left(\sin x\right)' = \cos x, \mathspace \forall x \in \mathbb{R}$
    \end{itemize}
}

\parag{Fonction différentiable}{
    Si $f$ est dérivable en $x = x_0$, on peut écrire:
    \[f\left(x\right) = f\left(x_0\right) + f'\left(x_0\right)\left(x - x_0\right) + r\left(x\right), \mathspace \text{où } r\left(x\right) \over{=}{déf} f\left(x\right) - f\left(x_0\right) - f'\left(x_0\right)\left(x - x_0\right)\]

    On remarque que:
    \[\lim_{x \to x_0} \frac{r\left(x\right)}{x - x_0} = \lim_{x \to x_0}  \left(\underbrace{\frac{f\left(x\right) - f\left(x_0\right)}{x - x_0}}_{\to f'\left(x_0\right)} - f'\left(x_0\right)\right) = 0\]

    Ainsi, on en déduit que toute fonction dérivable en $x = x_0$ admet une présentation:
    \[f\left(x\right) = f\left(x_0\right) + a\left(x - x_0\right) + r\left(x\right), \mathspace \text{où } \lim_{x \to x_0} \frac{r\left(x\right)}{x - x_0} = 0\]

    Dans ce cas, on dit que $f$ est \important{différentiable} en $x_0$.

    Réciproquement, si:
    \[f\left(x\right) = f\left(x_0\right) + a\left(x - x_0\right) + r\left(x\right), \mathspace \telque \lim_{x \to x_0} \frac{r\left(x\right)}{x - x_0} = 0\]

    Alors:
    \[\lim_{x \to x_0} \frac{f\left(x\right) - f\left(x_0\right)}{x - x_0} = \lim_{x \to x_0} \underbrace{\frac{a\left(x - x_0\right)}{x - x_0}}_{= a} + \underbrace{\frac{r\left(x\right)}{x - x_0}}_{\to 0} = a\]

    Ainsi, on en déduit que $f$ est dérivable en $x_0$ si et seulement si elle est différentiable en $x = x_0$, et $f'\left(x\right) = a$.
}

\parag{Définition de fonction dérivée}{
    Soit $f : E \mapsto F$ une fonction dérivable sur un ensemble $D\left(f'\right) \subset E$.

    On définit la \important{fonction dérivée}:
    \[\begin{split}
            f': D\left(f'\right) &\longmapsto \mathbb{R} \\
            x &\longmapsto f'\left(x\right)
        \end{split}\]
}

\parag{Exemple}{
    Voici les fonctions dérivées qu'on connait:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|c}
            $f\left(x\right)$    & $f'\left(x\right)$    \\
            \hline
            $\cos\left(x\right)$ & $-\sin\left(x\right)$ \\
            $\sin\left(x\right)$ & $\cos\left(x\right)$  \\
            $x^2$                & $2x$                  \\
            $x^3$                & $3x^2$
        \end{tabular}
    \end{center}
}

\parag{Interprétation géométrique}{
    \imagehere[0.6]{InterpretationGeometriqueDerivee.png}

    On voit que $\frac{f\left(x\right) - f\left(x_0\right)}{x - x_0}$ est la pente de la droite passant par $\left<x_0, f\left(x_0\right)\right>$ et $\left<x, f\left(x\right)\right>$. Donc, quand $x \to x_0$, on obtient la pente de la tangente à la courbe $y = f\left(x\right)$ en $x = x_0$.

    L'équation de la tangente est donnée par:
    \[y - f\left(x_0\right) = f'\left(x_0\right)\left(x - x_0\right) \iff y = f\left(x_0\right) + f'\left(x_0\right)\left(x - x_0\right)\]
}

\parag{Définition des dérivées sur le côté}{
La \important{dérivée à droite} est définie par:
\[f'_d\left(x_0\right) \over{=}{déf}  \lim_{x \to x_0^+} \frac{f\left(x\right) - f\left(x_0\right)}{x - x_0}\]

De la même manière, la \important{dérivée à gauche} est définie par:
\[f'_{{\color{red}g}}\left(x_0\right) \over{=}{déf} \lim_{{\color{red}x \to x_0^-}} \frac{f\left(x\right) - f\left(x_0\right)}{x - x_0} \]

On remarque que $f'\left(x_0\right)$ existe si et seulement s'il existe $f'_d\left(x_0\right)$ et $f'_g\left(x_0\right)$, et que $f'_d\left(x_0\right) = f'_g\left(x_0\right)$
}

\parag{Proposition}{
    Une fonction dérivable en $x = x_0$ est continue en $x = x_0$.

    \subparag{Preuve}{
        On voit que:
        \begin{multiequality}
            \lim_{x \to x_0} f\left(x\right) & = \lim_{x \to x_0} \left(f\left(x_0\right) + f\left(x\right) - f\left(x_0\right)\right)  \\
            & = \lim_{x \to x_0} \left(f\left(x_0\right) + \underbrace{\frac{f\left(x\right) - f\left(x_0\right)}{x - x_0}}_{\to f'\left(x_0\right)}\underbrace{\left(x - x_0\right)}_{\to 0}\right)  \\
            & = f\left(x_0\right)
        \end{multiequality}

        Pour calculer cette limite, on utilise que $f$ est dérivable en $x_0$.

        \qed
    }

    \subparag{Réciproque}{
        La réciproque de cette proposition est fausse; une fonction continue n'est pas nécessairement dérivable.

        Par exemple, $f\left(x\right) = \left|x\right|$ est continue en $x = 0$:
        \[\lim_{x \to 0^+} \left|x\right| = \lim_{x \to 0^+} x = 0, \mathspace \lim_{x \to 0^-} \left|x\right| = \lim_{x \to 0^-} \left(-x\right) = 0\]

        On peut donc en déduire que $\left|x\right|$ est continue en $x = 0$:
        \[\lim_{x \to 0} \left|x\right| = 0 = f\left(0\right)\]


        Calculons maintenant les dérivées sur le côté:
        \[f'_d\left(0\right) = \lim_{x \to 0^+} \frac{\left|x\right|}{x} = \lim_{x \to 0^+} \frac{x}{x} = 1\]
        \[f'_g\left(0\right) = \lim_{x \to 0^-} \frac{\left|x\right|}{x} = \lim_{x \to 0^-} \frac{-x}{x} = -1\]

        Puisque $f'_d\left(0\right) \neq f'_g\left(0\right)$, on en déduit que $f'\left(0\right)$ n'existe pas.

        Graphiquement, on voit qu'on peut bien dessiner $\left|x\right|$ sans lever le crayons, donc elle est continue, cependant elle n'est pas ``lisse'' en $x = 0$, il y a un angle, donc elle n'y est pas dérivable.
    }
}

\parag{Remarque}{
    On peut introduire la limite infinie si:
    \[\lim_{x \to x_0} \frac{f\left(x\right) - f\left(x_0\right)}{x - x_0} = \pm \infty\]

    Puisque la limite n'existe pas, $f$ n'est pas dérivable en $x = x_0$.

    Dans ce cas, le graphique de $f$ admet une tangente verticale en $x_0$.
}

\parag{Exemple}{
    Prenons la fonction suivante:
    \begin{functionbypart}{f\left(x\right)}
        \sqrt[3]{x}, \mathspace x \geq 0 \\
        -\sqrt[3]{\left|x\right|}, \mathspace x < 0
    \end{functionbypart}

    On a besoin de définir notre fonction comme ça car on a uniquement défini les racines $n$-èmes pour les $x$ positifs. Calculons les dérivées sur le côté:
    \[f'_d\left(0\right) = \lim_{x \to 0^+} \frac{\sqrt[3]{x} - 0}{x - 0} = \lim_{x \to 0^+} \frac{x^{\frac{1}{3}}}{x} = \lim_{x \to 0^+} \frac{1}{x^{\frac{2}{3}}} = +\infty\]
    \[f'_g\left(0\right) = \lim_{x \to 0^-} \frac{\sqrt[3]{x} - 0}{x - 0} = \lim_{x \to 0^-} \frac{-\sqrt[3]{\left|x\right|}}{x} \over{=}{$y = -x$} \lim_{y \to 0^+} \frac{-\sqrt{y}}{-y} = \lim_{y \to 0^+} \frac{1}{y^{\frac{2}{3}}} = +\infty\]

    On en déduit que $f'\left(0\right) = +\infty$. On peut bien voir que, graphiquement, il y a une tangente verticale en $x = 0$.

    \imagehere[0.4]{TangenteVerticale.png}
}

\parag{Opérations algébriques sur les dérivées}{
    Soient $f, g : E \mapsto F$ deux fonctions dérivables en $x = x_0$. Alors:
    \begin{enumerate}
        \item $\left(\alpha f + \beta g\right)'\left(x_0\right) = \alpha f'\left(x_0\right) + \beta g'\left(x_0\right), \mathspace \forall \alpha, \beta \in \mathbb{R}$
        \item $\left(f\cdot g\right)'\left(x_0\right) = f'\left(x_0\right)g\left(x_0\right) + f\left(x_0\right)g'\left(x_0\right)$
        \item $\left(\dfrac{f}{g}\right)'\left(x_0\right) = \dfrac{f'\left(x_0\right)g\left(x_0\right) - g'\left(x_0\right)f\left(x_0\right)}{g^2\left(x\right)}$, si $g\left(x\right) \neq 0$ au voisinage de $x_0$
    \end{enumerate}

    \subparag{Preuve du point (3)}{
        Nous voulons montrer que, si $g\left(x_0\right) \neq 0$:
        \[\left(\frac{1}{g}\right)'\left(x_0\right) = -\frac{g'\left(x_0\right)}{g^2\left(x_0\right)}\]

        On pourra alors utiliser ce fait avec la propriété (2) pour démontrer la propriété (3).

        On a:
        \begin{multiequality}
            \left(\frac{1}{g}\right)'\left(x_0\right) & = \lim_{x \to x_0} \frac{\frac{1}{g\left(x\right)} - \frac{1}{g\left(x_0\right)}}{x - x_0}  \\
            & = \lim_{x \to x_0} \frac{g\left(x_0\right) - g\left(x\right)}{g\left(x\right)g\left(x_0\right)\left(x - x_0\right)}  \\
            & = \lim_{x \to x_0} \underbrace{\frac{g\left(x_0\right) - g\left(x\right)}{x - x_0}}_{\to -g'\left(x_0\right)} \cdot \underbrace{\frac{1}{g\left(x\right)g\left(x_0\right)}}_{\to \frac{1}{g^2\left(x_0\right)}}  \\
            & = - \frac{g'\left(x_0\right)}{g^2\left(x_0\right)}
        \end{multiequality}

        On utilise que $g$ est dérivable et que $g$ est continue.
    }
}

\parag{Exemple}{
    Soit $f\left(x\right) = \tan\left(x\right) = \frac{\sin x}{\cos x}$. Par la propriété (3), on a:
    \[\left(\tan\left(x\right)\right)' = \frac{\left(\sin\left(x\right)\right)' \cos\left(x\right) - \sin\left(x\right)\left(\cos\left(x\right)\right)'}{\cos^2\left(x\right)} = \frac{\cos^2\left(x\right) + \sin^2\left(x\right)}{\cos^2\left(x\right)} = \frac{1}{\cos^2\left(x\right)}\]

    On en déduit donc que:
    \[\left(\tan\left(x\right)\right)' = \frac{1}{\cos^2\left(x\right)}\]

    \subparag{Remarque personnelle}{
        On remarque que:
        \[1 + \tan^2\left(x\right) = \frac{\cos^2\left(x\right) + \sin^2\left(x\right)}{\cos^2\left(x\right)} = \frac{1}{\cos^2\left(x\right)}\]

        Ces résultats seront très importants quand nous calculerons des intégrales.
    }
}

\parag{Proposition}{
Soit $f\left(x\right) = x^{n}$, où $n \in \mathbb{N}^*$. On a:
\[\left(x^{n}\right)' = nx^{n - 1}, \mathspace \forall x \in \mathbb{R}\]

\subparag{Preuve}{
On va démontrer ce fait par récurrence.

\important{Initialisation:} Prenons $n = 1$. Alors:
\[\left(x\right)' = \lim_{x \to x_0} \frac{x - x_0}{x - x_0} = 1 \implies \left(x\right)' = 1 \mathspace \forall x \in \mathbb{R}\]

\important{Hérédité:} Supposons que $\left(x^n\right)' = nx^{n-1}$ pour un $n \in \mathbb{N}^*$. On veut montrer que $\left(x^{n+1}\right)' = \left(n+1\right)x^n$:
\[\left(x^{n+1}\right)' = \left(x^n \cdot x\right)' = \left(x^n\right)' x + x^n \left(x\right)' = nx^{n-1} x + x^{n}\cdot 1\]

On peut donc en déduire que:
\[\left(x^{n+1}\right)' = nx^{n} + x^n = \left(n+1\right)x^{n}\]

Ainsi, par récurrence, la proposition $\left(x^n\right)' = nx^{n-1}$ est vraie pour tout $n \in \mathbb{N}^*$.

\qed
}
}

\parag{Proposition (dérivée de la fonction composée de deux fonctions dérivables)}{
    Soient $f : E\mapsto F$ une fonction dérivable en $x = x_0 \in E$ et $g : G \mapsto H$ dérivable en $f\left(x_0\right)$, où $f\left(E\right) \subset G$.

    Nous avons:
    \[\left(g \circ f\right)'\left(x_0\right) = g'\left(f\left(x_0\right)\right)f'\left(x_0\right)\]

    \subparag{Preuve}{
        Nous voulons calculer la limite suivante:
        \[\lim_{x \to x_0} \frac{g\left(f\left(x\right)\right) - g\left(f\left(x_0\right)\right)}{x - x_0}\]

        Si $f\left(x\right) \neq f\left(x_0\right)$ au voisinage de $x_0$, on peut prendre:
        \[\lim_{x \to x_0} \underbrace{\frac{g\left(f\left(x\right)\right) - g\left(f\left(x_0\right)\right)}{f\left(x\right) - f\left(x_0\right)}}_{\to g'\left(f\left(x_0\right)\right)} \cdot \underbrace{\frac{f\left(x\right) - f\left(x_0\right)}{x - x_0}}_{\to f'\left(x\right)} = f'\left(f\left(x_0\right)\right)f'\left(x_0\right)\]

        Si $f\left(x\right) = f\left(x_0\right)$, alors les deux côtés sont nul:
        \[\frac{g\left(f\left(x_0\right)\right) - g\left(f\left(x_0\right)\right)}{x - x_0} = 0 = g'\left(f\left(x_0\right)\right) \cdot \underbrace{\frac{f\left(x\right) - f\left(x_0\right)}{x - x_0}}_{= 0}\]

        Donc, dans les deux cas, on a que cela tend vers $g'\left(f\left(x_0\right)\right)f'\left(x_0\right)$. Ainsi:
        \[\left(g \circ f\right)'\left(x_0\right) = g'\left(f\left(x_0\right)\right)f'\left(x_0\right)\]

        \qed
    }
}

\parag{Exemple}{
    Soit la fonction suivante:
    \[g\left(x\right) = \frac{\sin^2\left(x\right) + \cos^4\left(x\right)}{1 + \sin^2\left(x\right) + \cos^4\left(x\right)}\]

    Prenons le changement de variable $f\left(x\right) = \sin^2\left(x\right) + \cos^4\left(x\right)$:
    \[g\left(x\right) = \frac{f\left(x\right)}{1 + f\left(x\right)} = \frac{1 + f\left(x\right) - 1}{1 + f\left(x\right)} = 1 - \frac{1}{1 + f\left(x\right)}\]

    Ainsi, on peut maintenant calculer la dérivée de $g$:
    \[g'\left(x\right) = \left(1 - \frac{1}{1 + f\left(x\right)}\right)' = -\left(\frac{1}{1 + f\left(x\right)}\right)' = -\frac{-f'\left(x\right)}{\left(1 + f\left(x\right)\right)^2} = \frac{f'\left(x\right)}{\left(1 + f\left(x\right)\right)^2}\]

    Nous voulons maintenant calculer la dérivée de $f$. Avant, nous pouvons voir le fait suivant:
    \[\left(\sin^k\left(x\right)\right)' = k\left(\sin\left(x\right)\right)^{k-1} \cos\left(x\right), \mathspace \left(\cos^k\left(x\right)\right)' = k \left(\cos\left(x\right)\right)^{k-1} \left(-\sin\left(x\right)\right)\]

    Donc:
    \begin{multiequality}
        f'\left(x\right) & = \left(\sin^2\left(x\right) + \cos^4\left(x\right)\right)' \\
        & = 2\sin\left(x\right)\cos\left(x\right) + 4\cos^3 \left(x\right)\left(-\sin\left(x\right)\right)   \\
        & = \sin\left(2x\right) - 2\sin\left(2x\right)\cos^2\left(x\right)  \\
        & = \sin\left(2x\right)\underbrace{\left(1 - 2 \cos^2\left(x\right)\right)}_{-\cos\left(2x\right)}  \\
        & = -\sin\left(2x\right)\cos\left(2x\right)  \\
        & = -\frac{\sin\left(4x\right)}{2}
    \end{multiequality}

    On peut donc finir de calculer $g'$:
    \[g'\left(x\right) = \frac{f'\left(x\right)}{\left(1 + f\left(x\right)\right)^2} = -\frac{\sin\left(4x\right)}{2\left(1 + \sin^2\left(x\right) + \cos^4\left(x\right)\right)^2}\]

}





\end{document}
